\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\setdefaultlanguage{russian}
\setmainfont[Mapping=tex-text]{CMU Serif}

\newcommand{\goal}{\mathfrak G}

\begin{document}

\section*{Лемма 1} 

Пусть $P$ -- типизированная программа, $\bar{P}$ -- типизированная программа, являющаяся результатом трансляции $P$. 
При проверке типов в узле $X$ программы $P$:
$$\Gamma_X \vdash X : t$$

При проверке типов программы $\bar{P}$ в узле $\bar{X}$, который является результатом трансляции узла $X$:
$$\Gamma_{\bar{X}} \vdash \bar{X} : \bar{t}$$ 
Обозначим 
$$[\Gamma_X] = \{x:[t] \mid x:t \in \Gamma_X\}$$ 
Тогда 
$$[\Gamma_X] \subseteq \Gamma_{\bar{X}}$$

\textbf{Доказательство}

Индукция по $N$ -- длине пути в программе $P$ от корня до узла $X$.
\bigskip 

\textbf{База индукции $N = 0$}

При $N = 0$ узел $X = P$. 
В начале проверки типов $\Gamma_P = \emptyset$. 
Следовательно $[\Gamma_P] = \emptyset$. 
$\emptyset$ вложено в любое множество, а значит и в $\Gamma_{\bar{P}}$. 
\smallskip 

\textbf{Индукционный переход}

Пусть $Y$ -- произвольный потомок $X$. 
Необходимо доказать, что из утверждения $[\Gamma_X] \subseteq \Gamma_{\bar{X}}$ следует $[\Gamma_Y] \subseteq \Gamma_{\bar{Y}}$ 

Прежде всего для каждого правила типицации верно, что $\Gamma_X \subseteq \Gamma_Y$, так как в этих правилах $\Gamma$ либо неизменна, либо пополняется.

Допустим, что для всякой переменной $x_i:t_i$ такой, что $x_i:t_i \notin \Gamma_X$ и $x_i:t_i \in \Gamma_Y$, доказано утверждение $x_i:[t_i] \in \Gamma_{\bar{Y}}$. 
Тогда верно, что $[\Gamma_Y] = [\Gamma_X, x_1:t_1, \ldots, x_n:t_n] = [\Gamma_X], x_1:[t_1], \ldots, x_n:[t_n]$.
По индукционному предположению $[\Gamma_X] \subseteq \Gamma_{\bar{X}}$. 
В свою очередь, $\Gamma_{\bar{X}} \subseteq \Gamma_{\bar{Y}}$, так как $\bar{Y}$ является потомком $\bar{X}$. 
Также по сделанному выше допущению $x_i:[t_i] \in \Gamma_{\bar{Y}}$. 
Таким образом $[\Gamma_X], x_1:[t_1], \ldots, x_n:[t_n] \subseteq \Gamma_{\bar{Y}}$.

Осталось доказать использованное выше допущение: для всякой переменной $x_i:t_i$ такой, что $x_i:t_i \notin \Gamma_X$ и $x_i:t_i \in \Gamma_Y$, верно утверждение $x_i:[t_i] \in \Gamma_{\bar{Y}}$. 
Для этого рассмотрим все случаи пополнения $\Gamma$, а именно правила типизации $[Abst]$ (для потомка $A$), $[Let]$ (для потомка $B$), $[LetRec]$ (для потомков $A$ и $B$) и $[Match]$ (для потомков $B_1, \ldots, B_n$). 
Также этот случай возникает в правиле $[Fresh]$, однако конструкция $\underline{fresh}$ не может содержаться в программе $P$, а значит и правило $[Fresh]$ не применимо ни к одному узлу программы $P$. 
\bigskip

\textbf{Правило $[Abst]$}

Для потомка $A$ верно, что $\Gamma_A = \Gamma_X, x:t_1$. 
Для образа $\tilde{A}$ верно, что $\Gamma_{\tilde{A}} = \Gamma_{\bar{X}}, x:[t_1]$, а значит $x:[t_1] \in \Gamma_{\tilde{A}}$.
\bigskip

\textbf{Правило $[Let]$}

Для потомка $B$ верно, что $\Gamma_B = \Gamma_X, x:\forall \alpha_1. \: \ldots \forall \alpha_n. \: t_1$. 
Для образа $\tilde{B}$ верно, что $\Gamma_{\tilde{B}} = \Gamma_{\bar{X}}, x:\forall \alpha_1. \: \ldots \forall \alpha_n. \: [t_1]$. 
Следовательно, $x:[\forall \alpha_1. \: \ldots \forall \alpha_n. \: t_1] \in \Gamma_{\tilde{A}}$, так как по правилам функции $[\cdot]$ верно, что $[\forall \alpha_1. \: \ldots \forall \alpha_n. \: t_1] = \forall \alpha_1. \: \ldots \forall \alpha_n. \: [t_1]$.
\bigskip

\textbf{Правило $[LetRec]$}

Для потомка $A$ происходит пополнение переменной $x:t_1$, что аналогично доказанному выше случаю $[Abst]$ для потомка $A$. 
Для потомка $B$ происходит пополнение переменной $x:\forall \alpha_1. \: \ldots \forall \alpha_n. \: t_1$, что аналогично доказанному выше  случаю $[Let]$ для потомка $B$.
\bigskip

\textbf{Правило $[Match]$}

Для потомка $B_i$ происходит пополнение контекста набором переменных $x_{i,1}:g_{i,1}, \ldots, x_{i,k_i}:g_{i,k_i}$. 
Узел $\tilde{B_i}$ в отличие от предыдущих рассмотренных случаев не является потомком $\bar{X}$. 
Однако в дереве резбора на пути от $\bar{X}$ до $\tilde{B_i}$ присутствуют узлы $\lambda x_{i,1}^{[g_{i,1}]}.R_1, \: \ldots, \lambda x_{i,k_i}^{[g_{i,k_i}]}.R_{k_i}$, которые внесут в контекст $\Gamma_{\bar{B_i}}$ переменные $x_{i,1}:[g_{i,1}], \ldots, x_{i,k_i}:[g_{i,k_i}]$. 

\newpage
\section*{Теорема}

Пусть $P$ -- типизированная программа, $\bar{P}$ -- типизированная программа, являющаяся результатом трансляции $P$. 
Тогда, если $P$ корректно типизирована и имеет тип $t$, то $\bar{P}$ также корректно типизирована и имеет тип $[t]$ с точностью до переименования связанных переменных.
\bigskip

\textbf{Доказательство}

Каждый узел деревьев $P$ и $\bar{P}$ типизирован, и для каждого правила верно, что, если $P$ имеет тип $t$, то $\bar{P}$ имеет тип $[t]$ с точностью до переименования связанных переменных (в правиле $[Const]$ происходит переименование связанных переменных; в остальных правилах тип $\bar{P}$ в точности равен $[t]$). 
Таким образом достаточно доказать, что, если $P$ корректно типизирован, то и $\bar{P}$ корректно типизирован. 
Это доказательство проводится с помощью индукции по $N$ -- высоте дерева программы $P$.
\bigskip

\textbf{База индукции $N = 0$}

Дерево нулевой высоты возможно в двух случаях: если это переменная ($[Var]$) или контсруктор ($[Const]$).
\bigskip

\textbf{Правило $[Var]$}

По правилу типизации для переменных $\Gamma \vdash x : \Gamma x$ переменная $x$, являющаяся исходным деревом, имеет тип $t$ тогда и только тогда, когда $x:t \in \Gamma_P$. 
По \textbf{лемме 1} при выводе типа для $\bar{P}$ верно, что $[\Gamma_P] \subseteq \Gamma_{\bar{P}}$. 
Следовательно, $x:[t] \in \Gamma_{\bar{P}}$, что равносильно тому, что $x$, являющаяся результатом трансляции исходного дерева, имеет тип $[t]$.
\bigskip

\textbf{Правило $[Const]$}

Для правила $[Const]$ необходимо проверить корректность типов всех узлов дерева $\bar{P}$, являющегося результатом трансляции. 
Тип корня дерева $\bar{P}$ проверяется с помощью правила типизации $[Let]$. 
Сначала необходимо вывести тип ветки дерева, присваиваемого в переменную $q$. 
Для этого сначала по правилу $[Abst]$ последовательно провераяется тип абстракций с переменными $x_1^{[g_1]}, \ldots,x_n^{[g_n]}, q_{out}^{a^m \bar{\alpha_1} \ldots \bar{\alpha_m}}$, что в свою очередь требует с помощью правила $[Fresh]$ проверить тип конструкций $\underline{fresh}$ с переменными $q_1^{g_1}, \ldots, q_n^{g_n}$. 
Таким образом при проверке типов для конъюнкций (правило $[Conj]$) в контесте содержатся все вышеуказанные переменные из абстракций и конструкций $\underline{fresh}$. 
Далее при проверке типов потомков конъюнкций необходимо проветрить тип применений вида $(x_i \: q_i)$, причем в контексте указано, что $x_i:[g_i]$ и $q_i:g_i$. 
Так как $[g_i] = g_i\to \goal$, значит по правилу типизации $[App]$ верно, что $(x_i \: q_i):\goal$. 
Также одним из потомков конъюнкций является конструкция $(q_{out} \equiv (C^u)^{\tilde{t}} q_1 \ldots q_n)^\goal$. 
Для проверки типа унификации (правило $[Unify]$) необходимо сначала проверить тип обоих аргументов. 
Левый аргумент является переменной (правило $[Var]$) и его тип $a^m \bar{\alpha_1} \ldots \bar{\alpha_m}$ извлекается из контеста. 
Правый аргумент является последовательным применением (правило $[App]$) конструктора $C^u$ к аргументам $q_1, \ldots q_n$. 
Для того, чтобы тип конструктора соответствовал типам аргументов, его необходимо инстанцировать (правило $[Inst]$) в тип $\tilde{t}$. 
После инстанцирования конструктор $C$ имеет тип  $g_1 \to \ldots \to g_n \to a^m \: \tilde{\alpha_1} \ldots \tilde{\alpha_m}$ и по правилу $[App]$ тип последовательно теряет $t_i$ слева, вплоть до последнего применения к $q_n$, после чего остается тип $a^m \bar{\alpha_1} \ldots \bar{\alpha_m}$.
Этот тип совпадает с типом $q$, а значит унификация имеет корректный тип $\goal$.
Таким образом все потомки конъюнкций имеют тип $\goal$, следовательно, сами конъюнкции также имеют тип $\goal$.
Далее конструкции $\underline{fresh}$ имеют потомков типа $\goal$, что влечет за собой тот факт, что конструкции $\underline{fresh}$ имеют тип $\goal$.
Теперь можно проверить тип абстракций. 
После первой астрации получается тип $a^m \bar{\alpha_1} \ldots \bar{\alpha_m} \to \goal$. После второй -- $[t_n] \to a^m \bar{\alpha_1} \ldots \bar{\alpha_m} \to \goal$. 
Продолжая по аналогии, после обработки всех абстракций получается тип $[t_1] \to \ldots \to [t_n] \to a^m \bar{\alpha_1} \ldots \bar{\alpha_m} \to \goal$, который совпадает с типом $[\tilde{t}]$.
В итоге получен тип ветки дерева $\bar{p}$, присваиваемого в переменную $q$. Так как типовые переменные $\alpha_1, \: \ldots,\: \alpha_m$ заменены на новые переменные $\tilde{\alpha_1}, \: \ldots, \: \tilde{\alpha_n}$, не имеющие свободных вхождений в контекст, их можно обобщить с помощью квантора всеобщности. 
Таким образом, при выводе типа второй ветки контсрукции $\underline{let}$ в конткст попадет $q:[\forall \tilde{\alpha_1}. \: \ldots \forall \tilde{\alpha_n}. \: \tilde{t}]$, а значит сама ветка, состоящая из переменной $q$ получит тип $[\forall \tilde{\alpha_1}. \: \ldots \forall \tilde{\alpha_n}. \: \tilde{t}]$.
По правилу $[Let]$ именно тип второй ветки является результирующим типом, следовательно дерево $\bar{P}$ корректный тип.
\bigskip

\textbf{Индукционный переход}

Пусть для деревьев, высота которых меньше либо равна $N$ теорема доказана. Покажем, что она верна и для дереаьев высоты $N+1$. Для этого необходимо для рассомотреть все правила, которые могут повысить высоту дерева. Это правила $[Abst]$, $[App]$, $[Let]$, $[LetRec]$ и $[Match]$.
\bigskip

\textbf{Правило $[Abst]$}

Пусть $X$ -- узел, к которому применимо правило $[Abst]$ высоты $N$, с типом $t_1 \to t_2$. Тогда для потомка $A$, тип которого -- $t_2$, а высота меньше либо равна $N$, верно, что результат его трансляции $\tilde{A}$ корректно типизирован и имеет тип $[t_2]$. Также тип переменной $x$ в результирующем дереве -- $[t_1]$. Следовательно, по правилу типизации $[Abst]$ тип результата трансляции узла $X$ -- $[t_1] \to [t_2]$, что равносильно типу $[t_1 \to t_2]$.
\bigskip

\textbf{Правило $[App]$}

Пусть $X$ -- узел, к которому применимо правило $[App]$ высоты $N$, с типом $t_2$. 
Оба его потомка  $A^{t_1 \to t_2}$ и $B^{t_1}$ имеют высоту меньше либо равную $N$. 
Следовательно, результаты трансляции обоих его потомков корректны и имеют типы $[t_1 \to t_2]$ и $[t_1]$ соответственно. 
Причем типу $[t_1 \to t_2]$ эквивалентен тип $[t_1] \to [t_2]$. 
Значит, по правилу типизации $[App]$ тип результата трансляции $X$ -- $[t_2]$.

\bigskip

\textbf{Правило $[Let]$}

Пусть $X$ -- узел, к которому применимо правило $[Let]$ высоты $N$, с типом $t$. Оба его потомка  $A^{t_1}$ и $B^{t}$ имеют высоту меньше либо равную $N$. 
Следовательно, результаты трансляции обоих его потомков корректны и имеют типы $[t_1]$ и $[t]$ соответственно. Значит, по правилу типизации $[Let]$ тип результата трансляции $X$ -- $[t]$.
\bigskip

\textbf{Правило $[LetRec]$}

Полностью аналогично рассуждению для правила $[Let]$.
\bigskip

\textbf{Правило $[Match]$}

Пусть $X$ -- узел, к которому применимо правило $[Match]$ высоты $N$, с типом $t$, который представим в виде $\hat{t_1} \to \ldots \to \hat{t_r} \to g_{out}$. 
Его потомок $A$ имеет ground-тип $a^m g_1 \ldots g_m$, а потомки $B_i$ имеют тип $t$, который совпадает с типом узла $X$. 
Потомки имеют высоту меньше либо равную $N$, следовательно к ним применимо индукционное предположение, а значит результаты трансляции (обозн. $\tilde{A}$ и $\tilde{B_i}$)  имеют корректные типы $[a^m g_1 \ldots g_m]$ и $[t]$ соответственно. 
Результат трансляции $X$ (обозн. $\tilde{X}$) имеет тип $[t]$, убедимся что этот тип корректен. Для этого проверим корректность типов всех дополнительных узлов между $\tilde{X}$ и результатами трансляции $\tilde{A}, \tilde{B_1}, \ldots, \tilde{B_n}$. 

Внешними узлами результата трансляции $\tilde{X}$ являются $r + 1$ абстракция, причем переменные $q_1, \ldots, q_r$ имеют типы $[\hat{t_1}], \ldots, [\hat{t_r}]$ соответстсвенно, а переменная $q_{out}$ имеет тип $g_{out}$. 
Если тип тела абстакции по переменной $q_{out}$ является корректным, то узел $\tilde{X}$ имеет тип 
$[\hat{t_1}] \to \ldots \to [\hat{t_r}] \to g_{out} \to \goal$, что по правилам операции $[\cdot]$ можно сначала представить в виде $[\hat{t_1}] \to \ldots \to [\hat{t_r}] \to [g_{out}]$, после чего в виде $[\hat{t_1} \to \ldots \to \hat{t_r} \to g_{out}]$ и в итоге получить тип $[t]$. Таким образом для доказательства корректности тип $\tilde{X}$ достаточно доказать корректность типа $\goal$ для тела абстракции по переменной $q_{out}$, которое обозначим за $T_1$.

Внешним узлом для $T_1$ является конструкция $\underline{fresh}$ по переменной $p : a^m g_1 \ldots g_m$. Тело конструкции $\underline{fresh}$ (обозначим $T_2$) должно иметь тип $\goal$.

Внешним узлом для $T_2$ является конъюнкция. Оба операнда должны иметь тип $\goal$. Первый операнд является применением $\tilde{A} p$. Так как $\tilde{A} : [a^m \; g_1 \ldots g_m] = a^m \; g_1 \ldots g_m \to \goal$, а $p : a^m \; g_1 \ldots g_m$, то по правилу типизации [App] $\tilde{A} p : \goal$.

Второй операнд конъюнкции состоит из $(n - 1)$ дизъюнкций, которые содержат $n$ дизъюнктов, каждый из которых должен иметь тип $\goal$. Так как каждый из операндов имеют одинаковую структуру, рассмотрим операнд (обозначим $T_3$) под произвольным номером $i$.

Внешними узлами для $T_3$ являются $k_i$ конструкций $\underline{fresh}$, где $k_i$ --  количество аргументов конструктора $C_i$, причем $C_i : \forall \alpha_{i,1}. \ldots \alpha_{i,m}. \tilde{t_i}$. Проведем инстанцирование конструктора с помощью $g_1 \ldots g_m$. Получим $t_i = \tilde{t_i}[\alpha_{i,1} \leftarrow g_1]\ldots[\alpha_{i,m} \leftarrow g_m]$. Представим $t_i$ в виде $g_{1,i} \to \ldots \to g_{k_i,i} \to a^m g_1 \ldots g_m$. Тогда переменные $p_{i,1} \ldots p_{i,k_i}$ из контрукций $\underline{fresh}$ будут иметь тип $g_{i,1} \ldots g_{i,k_i}$ соответственно. Тело самого внутренней контсркции $\underline{fresh}$ обозначим $T_4$.

Внешним узлом для $T_4$ является конъюнкция. Первый операнд являктся унификацией $p \equiv C_i \; p_{i,1} \ldots p_{i}$. Конструктор $C_i$ после инстанцирования имеет тип $g_{1,i} \to \ldots \to g_{k_i,i} \to a^m g_1 \ldots g_m$. Применяя $k_i$ раз правило типизации [App] получим, что $C_i \; p_{i,1} \ldots p_{i} : a^m g_1 \ldots g_m$. По правилу типизации [Unify], так как типы $p$ и $C_i \; p_{i,1} \ldots p_{i}$ совпадают, унификация корректно типизируется типом $\goal$.

Второй операнд конъюнкции является последовательным применением с аргументами $(\lambda y. y \equiv p_{i, j})$, где $j \in \overline{1 \ldots k_i}$. Так как $p_{i, j} : g_{i, j}$, применим правила типизации для унификации и абстракции и получим, что тип каждого аргумента равен $g_{i,j} \to \goal = [g_{i, j}]$.

Терм, принимающий эти аргументы (обозначим $T_5$), является абстракцией, с переменными $x_{i,1} \ldots x_{i,k_i}$. Тело абстракции $(\tilde{B_i} \; q_1 \ldots q_n \; q_{out})$. По индукционному предположению $\tilde{B_i} : [t] = [\hat{t_1}] \to \ldots \to [\hat{t_r}] \to g_{out} \to \goal$. Принимая аргументы $q_1 \ldots q_n \; q_{out}$ с типами $[\hat{t_1}],  \ldots, [\hat{t_r}], g_{out}$, получим, что $(\tilde{B_i} \; q_1 \ldots q_n \; q_{out}) : \goal$. 

Следовательно $T_5$ имеет тип $[g_{i,1}] \to \ldots \to [g_{i.k_i} \to \goal]$. После применения к аргументам $p_{i, 1}, \ldots. p_{i,k_i}$ получим тип $\goal$.

Таким образом термы $T_1, \; T_2, \; T_3, \; T_4, \; T_5$ корректно типизированы, а значит и терм $X$ корректно типизирован.

\end{document}